module.exports.historyData = {
    "response_code": 0,
    "results": [
    {
        "id": 1,
        "question": "El tiempo y el espacio son magnitudes mensurables que no pueden estar ausentes en las ciencias sociales; por ello, cuando abordamos la revisión de las fechas para hechos históricos específicos, ello impacta en:",
        "options": [
            "los repositorios.",
            "la bibliografía.",
            "la periodificación.",
            "los autores.",
            "las fuentes."
        ],
        "correct_answer": "la periodification.",
        "category": "Historia Universal"
    },
    {
        "id": 2,
        "question": "Fuente historica que estudia las imågenes y las figuras:",
        "options": [
          "iconografica.",
          "paleografia.",
          "escritas.",
          "orales.",
          "audiovisuales."
        ],
        "correct_answer": "iconografia.",
        "category": "Historia Universal"
    },
    {
        "id": 3,
        "question": "Para conocer la historia de la humanidad, los cientificos sociales, ademas de utilizar las fuentes historicas escritas, recurren al uso de disciplinas auxiliares. Aquella disciplina que estudia los seres vivos de épocas antiguas a partir de restos fosiles se denomina:",
        "options": [
          "antropologia.",
          "arqueologia.",
          "paleografia.",
          "zoologia.",
          "paleontologia."
        ],
        "correct_answer": "paleontologia.",
        "category": "Historia Universal"
    },
    {
        "id": 4,
        "question": "La disciplina que tiene por object determinar el orden y las fechas de los sucesos historicos es la:",
        "options": [
          "cronologia.",
          "heraldica.",
          "genealogia.",
          "arqueologia",
          "paleografia."
        ],
        "correct_answer": "cronologia.",
        "category": "Historia Universal"
    },
    {
        "id": 5,
        "question": "La historia es considerada una ciencia social porque estudia los hechos y procesos del desarrollo humano. Cual de las siguientes opciones define mejor la importancia de la historia como ciencia?",
        "options": [
          "Centra su explicacion solo en la narracion de los hechos, sin analisis.",
          "Estudia exclusivamente los mitos y leyendas de las culturas antiguas.",
          "Permite comprender el presente a partir del analisis critico del pasado.",
          "Emplea un metodo cientifico basado solo en los grandes personajes",
          "Limita su estudio a la cronologia de eventos carentes de interpretacion."
        ],
        "correct_answer": "Permite comprender el presente a partir del analisis critico del pasado.",
        "category": "Historia Universal"
    },
    {
        "id": 6,
        "question": "Completa la oracion con la alternativa mas adecuada: La Historia es la ciencia que estudia:",
        "options": [
          "los acontecimientos humanos trascendentes.",
          "la relacion espacio, tiempo y sociedad.",
          "las sociedades desde la invencion de la escritura.",
          "las sociedades en su devenir cronologico.",
          "el pasado de la humanidad."
        ],
        "correct_answer": "los acontecimientos humanos trascendentes.",
        "category": "Historia Universal"
    },
    {
        "id": 7,
        "question": "Las fuentes historicas son determinantes en la investigacion historica. De todos los tipos, las fuentes documentales se caracterizan por ser:",
        "options": [
          "elementos estudiados por la Paleografia y Geografia.",
          "restos muebles e inmuebles dejados por el hombre.",
          "testimonios transmitidos de generacion en generacion.",
          "documentos contenidos unicamente en soporte de papel.",
          "textos manuscritos estudiados por la epigrafia."
        ],
        "correct_answer": "textos manuscritos estudiados por la epigrafia.",
        "category": "Historia Universal"
    },
    {
        "id": 8,
        "question": "Para el investigador en historia, las piramides de Egipto, el coliseo romano, el complejo arqueologico de Machu Picchu y la Muralla China constituyen:",
        "options": [
          "centros de gran atractivo turistico.",
          "muestras de antigua arquitectura.",
          "restos arqueologico bien conservados.",
          "fuentes historicas monumentales.",
          "valiosas fuentes de documentacion."
        ],
        "correct_answer": "fuentes historicas monumentales.",
        "category": "Historia Universal"
    },
    {
        "id": 9,
        "question": "La historia se relaciona con una serie de ciencias y disciplinas que la ayudan a complementar su estudio. Entre ellas, podemos considerar a la arquelogia, que estudia los restos materiales dejados por el hombre, y a la paleografia, que aborda:",
        "options": [
          "las escrituras antiguas de los documentos.",
          "las formas de organizacion de la sociedad.",
          "los restos fosiles de animales extintos.",
          "la evolucion y significado del lenguaje",
          "al hombre como ser fisico y cultural."
        ],
        "correct_answer": "las escrituras antiguas de los documentos.",
        "category": "Historia Universal"
    },
    {
        "id": 10,
        "question": "La lestura de las cartas de un personaje del siglo XVI y el estudio de su escudo familiar son realizados por la ______ y la _____ respectivamente, ambas disciplinas auxiliares para el estudio de la historia.",
        "options": [
          "epigrafia - heraldica.",
          "hermeneutica - heraldica.",
          "paleografia - heraldica.",
          "caligrafia - heraldica",
          "paleografia - numismatica."
        ],
        "correct_answer": "paleografia - heraldica",
        "category": "Historia Universal"
    },
    {
        "id": 11,
        "question": "El radio carbono 14 es una tecnica que se utiliza para averiguar la antiguedad de los vetigios que se aplica a materiales tales como:",
        "options": [
          "mineral",
          "hueso",
          "roca",
          "metal",
          "ceramica"
        ],
        "correct_answer": "hueso",
        "category": "Historia Universal"
    },
    {
        "id": 12,
        "question": "El historiador Ruben Valdivia explica a sus alumnos que existen herramientas para validar la integridad y autenticidad de los hechos historicos. Cuando se estudia las relaciones entre personas, sus leyes, su entorno economico y cultural, nos encontramos con la:",
        "options": [
          "Paleografia",
          "Sociologia",
          "Linguistica",
          "Cronologia",
          "Paleontologia"
        ],
        "correct_answer": "Sociologia",
        "category": "Historia Universal"
    },
    {
        "id": 13,
        "question": "La periodizacion tradicional de la historia tiene un enfoque sesgado del desarrollo de la historia de la humanidad debida a que es:",
        "options": [
            "materialista",
            "la mas objetiva",
            "aplicable a toda realidad",
            "eurocentrista",
            "cientifica"
        ],
        "correct_answer": "eurocentrista",
        "category": "Historia Universal"
    },
    {
        "id": 14,
        "question": "Las cruzadas son consideradas como campañas religiosas militares llevadas en la edad media y el hombre de pueblo que se convirtio en el lider de la llamada 'Cruzada Popular' fue:",
        "options": [
          "Godofredo de Bouillon.",
          "Pipino el breve.",
          "Carlos Martel.",
          "Carlos el calvo.",
          "Pedro el ermitaño."
        ],
        "correct_answer": "Pedro el ermitaño.",
        "category": "Historia Universal"
    },
    {
        "id": 15,
        "question": "Ley promulgada por los francos durante el reinado de Dagoberto I, que prohibia a las mujeres asumir el gobierno. Nos referimos:",
        "options": [
          "a la ley de Raza.",
          "al arrianismo.",
          "a Ley Salica.",
          "al brevarium.",
          "al Fuero Juzgo."
        ],
        "correct_answer": "a Ley Salica.",
        "category": "Historia Universal"
    },
    {
        "id": 16,
        "question": "Durante la Edad Media, el sistema de dependencia personal comprometida al vasallo a traves:",
        "options": [
          "de la investidura y el manso.",
          "del feudo y las obligaciones militares.",
          "del homenaje y la fidelidad.",
          "de la corvea y el censo.",
          "de la pernada y la banalidad."
        ],
        "correct_answer": "del homenaje y la fidelidad.",
        "category": "Historia Universal"
    },
    {
        "id": 17,
        "question": "Carlos Martel vencio al ejercito musulman, en la batalla de poitiers, consolidando a los francos en la region de:",
        "options": [
          "la peninsula Italica.",
          "la peninsula Iberica.",
          "Mesopotamia.",
          "las Galias.",
          "los territorios escandinavos."
        ],
        "correct_answer": "las Galias.",
        "category": "Historia Universal"
    },
    {
        "id": 18,
        "question": "Una consecuencia de la firma del Tratado de Verdun fue la desintegracion de un Imperio referencial en Europa que se caracterizo por:",
        "options": [
          "acabar con las costumbres normandas.",
          "reforzar las costumbres cristianas.",
          "someter a los arabes en el norte de Europa.",
          "impedir el comercio maritimo en el mar Mediterraneo.",
          "continuar con las costumbres arabes en Europa occidental."
        ],
        "correct_answer": "reforzar las costumbres cristianas.",
        "category": "Historia Universal"
    },
    {
        "id": 19,
        "question": "El renacimiento urbano comercial rescatara la importancia de las ciudades en Europa occidental como fruto del comercio entre Asia y Europa. Las ciudades en Italia son conocidas como:",
        "options": [
          "burgos.",
          "republicas.",
          "comunas.",
          "city.",
          "comandancias."
        ],
        "correct_answer": "republicas.",
        "category": "Historia Universal"
    },
    {
        "id": 20,
        "question": "Carlomagno acudio en auxilio del papa Leon III, cuando se vio amenazado por los lombardos que estabas ubicados en la:",
        "options": [
          "peninsula Italica.",
          "peninsula Iberica.",
          "region de las Galias.",
          "peninsula Balcanica.",
          "islas britanicas."
        ],
        "correct_answer": "peninsula Italica.",
        "category": "Historia Universal"
    },
  ]
}